\section{Fórmulas}

Assim como as expressões legítimas da lógica proposicional são chamadas proposições, as expressões legítimas da lógica de primeira ordem são chamadas \textbf{fórmulas}.

A unidade básica de uma fórmula é a \textbf{fórmula atômica}, que é uma relação entre objetos. Para representar objetos, tomamos o conceito de \textbf{termos}.
\begin{definition}{Termos}
    Seja $L$ uma linguagem. O conjunto de termos de $L$ é definido indutivamente da seguinte forma:
    \begin{itemize}
        \item Todo símbolo de constante $c$ de $L$ é um termo;
        \item Toda variável é um termo;
        \item Se $f$ for um símbolo de função $n$-ária de $L$ e se $t_1,...,t_n$ forem termos de $L$, então $f(t_1,...,t_n)$ é um termo. 
    \end{itemize}
    Um termo que não contém variáveis é dito \textbf{termo fechado}.
    \tcbsubtitle{Fórmulas Atômicas}
    Seja $L$ uma linguagem. Uma fórmula atômica é uma palavra sobre o vocabulário simbólico de $L$ com um dos dois formatos:
    \begin{itemize}
        \item $R(t_1,...t_n)$, onde $R$ é um símbolo de relação $n$-ária de $L$ e $t_1,...,t_n$ são termos de $L$;
        \item $t_1 = t_2$, onde $t_1$ e $t_2$ são termos de $L$.
    \end{itemize} 
    Uma fórmula atômica que não contém variáveis é dita \textbf{sentença atômica}.
\end{definition}

E assim, podemos definir indutivamente o conjunto das expressões legítimas da lógica de predicados, chamado de conjunto das \textbf{fórmulas bem formadas} ($FORM$).
\begin{definition}{Fórmula bem formada}
    \begin{itemize}
        \item Toda fórmula atômica é uma fórmula bem formada;
        \item Se $\omega$ é uma fórmula bem formada, então $(\neg \omega)$ é uma fórmula bem formada;
        \item Se $\omega_1$ e $\omega_2$ são fórmulas bem formadas, então $(\omega_1 \land \omega_2)$ é uma fórmula bem formada.
        \item Se $\omega_1$ e $\omega_2$ são fórmulas bem formadas, então $(\omega_1 \lor \omega_2)$ é uma fórmula bem formada.
        \item Se $\omega_1$ e $\omega_2$ são fórmulas bem formadas, então $(\omega_1 \rightarrow \omega_2)$ é uma fórmula bem formada.
        \item Se $\omega$ é uma fórmula bem formada e $x$ é uma variável livre em $\omega$, então $(\forall x\omega)$ é uma fórmula bem formada;
        \item Se $\omega$ é uma fórmula bem formada e $x$ é uma variável livre em $\omega$, então $(\exists x\omega)$ é uma fórmula bem formada.
    \end{itemize}

    Uma fórmula que não contém variáveis livres é dita \textbf{sentença}.
\end{definition}

Veremos a definição de variável livre a seguir. Temos então que $FORM$ é o fecho indutivo do conjunto base $X$ de fórmulas atômicas sob o conjunto de funções geradoras $F = \{f_\forall, f_\exists, f_\neg, f_\lor, f_\land, f_\rightarrow\}$, e é possível mostrar que, da forma como definimos, $FORM$ é livremente gerado.